**大寨村**位于[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[晉中市](../Page/晉中市.md "wikilink")[昔阳县](../Page/昔阳县.md "wikilink")[大寨镇](../Page/大寨镇_\(昔阳县\).md "wikilink")，地处[太行山麓](../Page/太行山.md "wikilink")。1964年的一句“[工业学大庆](../Page/工业学大庆.md "wikilink")，[农业学大寨](../Page/农业学大寨.md "wikilink")”，使大寨成为自力更生进行农田基本建设的样板被[中国政府向全](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")[中国农村推广](../Page/中国农村.md "wikilink")，从而也让大寨在中国闻名十几年。

## 大寨简介

大寨的名称是因为[北宋时](../Page/北宋.md "wikilink")，宋军在此驻兵抗击[辽兵](../Page/辽代.md "wikilink")，因此得名。全村共有160多户人家510口人。村东西长约两[公里](../Page/公里.md "wikilink")，南北宽约一公里，总面积约为1.88[平方公里](../Page/平方公里.md "wikilink")，[海拔为](../Page/海拔.md "wikilink")1162.6米。全村共有七百多[亩地](../Page/亩.md "wikilink")，但被山梁、沟壑分割成四千八百多块，恶劣的地形俗称“七沟八梁一面坡”。全年无霜期只有五个多月，十年九旱，平均亩产只有七八十[斤](../Page/斤.md "wikilink")，自然环境非常恶劣。

## 大寨经济

### 改革前

[1966-02_农业学大寨2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1966-02_农业学大寨2.jpg "fig:1966-02_农业学大寨2.jpg")
1946年成立了互助组，1952年[陈永贵担任大寨村的党支部书记](../Page/陈永贵.md "wikilink")。1953年办起了农业生产合作社，1958年又率先成立了[人民公社](../Page/人民公社.md "wikilink")。这一期间在陈永贵的带领下，大寨人从山下担土到山上，造起了旱涝保收的人工[梯田](../Page/梯田.md "wikilink")，平均个劳动力搬运土石方作业量达1000多[立方米](../Page/立方米.md "wikilink")，担土80多万担；每人每年担石头880多担，担粪、担庄稼十万斤。1964年2月10日，《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》刊登了[新华社记者的通讯报道](../Page/新华社.md "wikilink")《大寨之路》，介绍了大寨村的先进事迹，并配发[社论](../Page/社论.md "wikilink")《用革命精神建设山区的好榜样》，号召中国人民学习大寨的战天斗地的精神，中国大陆掀起了学习大寨热。

### 改革后

[改革开放后](../Page/改革开放.md "wikilink")，中国大陆的经济由[计划经济向](../Page/计划经济.md "wikilink")[市场经济转型](../Page/市场经济.md "wikilink")，大寨也由[家庭联产承包责任制逐步取代了三级所有](../Page/家庭联产承包责任制.md "wikilink")、队为基础的人民公社体制。1983年大寨推行了农业生产责任制，开办了村办企业，个人也开始搞起了养殖业、运输业。1992年大寨组建了[大寨经济开发总公司](../Page/大寨经济开发总公司.md "wikilink")，建立了年产10万[吨的](../Page/吨.md "wikilink")[水泥公司](../Page/水泥.md "wikilink")，并在相继几年中又发展了十几个企业。大寨村的集体总产值也由1978年的18.56万元增加到1992年的327万元，2005年大寨经济总收入11600万元，年人均收入5500元。大寨的经济总收入中，[农业收入仅占](../Page/农业.md "wikilink")0.3%，[工业收入占](../Page/工业.md "wikilink")56%，流通业占10%，服务业、旅游业占30%。

## 对中国农业的影响

学大寨运动对于推动全国农村开展农田基本建设，起到了很大的积极作用。但中共中央过分宣传下，中国大陆农村大搞黄土搬家，人造[平原等工程](../Page/平原.md "wikilink")，一些领导干部为政绩突出，不结合实际的盲目跟从，搞出了一些[面子工程](../Page/面子工程.md "wikilink")，使得中国大陆的[环境受到了很大的破坏](../Page/环境.md "wikilink")。

## 大寨人物

  - [陈永贵](../Page/陈永贵.md "wikilink")
  - [郭凤莲](../Page/郭凤莲.md "wikilink")

[category:昔阳县](../Page/category:昔阳县.md "wikilink")

[Category:山西村级行政区划](../Category/山西村级行政区划.md "wikilink")